北方有黃巢南方有侯景， 中國未來需要一個侯景

侯景不止在戰場上有優秀的軍事嗅覺，同時亦將這種嗅覺運用到政治中，具備了堪稱出眾的政治眼光，洞悉了梁國內部深刻的社會矛盾，那便是高門士族腐朽不堪、壟斷官職，廣佔田畝，而貧苦百姓更無立錐之地，只能紛紛淪為豪強權貴的奴婢部曲。

因此，侯景軍所經之處，一路殺死高門士族，搶掠其資產，同時將豪門奴婢、士族部曲盡數解放，這些人紛紛投身侯景軍中，叛軍是以一路所向披靡，在短短時間嘯聚十萬大軍，在內應之助打開建康城門，圍攻梁軍堅守的建康內城（台城），

侯景發布了《告台城軍民書》，深刻揭露了梁國內部深刻的社會矛盾：
梁國所有無權無勢的百姓們！梁國沒有出身門第的平民們！

看看這些皇家的園林池苑，這些王公貴族的住宅、這些僧侶尼姑的寺塔，都是怎樣富麗堂皇！看看你們的官員貴族，一個個妻妾成群，僕從數千，他們從生下來起便不耕不織，卻能一輩子錦衣玉食！如果他們不是靠著平日里搜刮你們，又怎能過著如此窮奢極欲的生活！ 】

【樑自近歲以來，權幸用事，割剝齊民，以供嗜欲。如曰不然，公等試觀：今日國家池苑，王公第宅，僧尼寺塔；及在位庶僚，姬姜百室，僕從數千，不耕不織，錦衣玉食；不奪百姓，從何得之！

侯景投奔梁武帝時，曾向梁武帝請求希望能和琅琊王氏、陳郡謝氏兩家世族結親，梁武帝認為王謝門第太高而無法答應，並表示可以在朱姓、張姓等其他世族中找對象。

侯景憤恨的說：「什麼門第？我叫他們做我的家奴。」結果後來侯景攻入建康，王、謝門第受到的凌辱最慘，兩個顯赫一時的門第世家深受打擊。

候景就無喇，李自成張獻忠將來就大把

在唐末的黃巢之亂中，由於黃巢本人出自社會底層，仇視士族，造成大量士族的傷亡

唐末五代的戰亂，亦可說是一場「階級戰爭」，徹底摧毀中國自東漢晚期以來長達約七百年、以門閥為主的政治、社會型態。幾代之後，那些散居各地的族人已各自化成不同家庭，忘記共有的傳承

全民土匪